向世界錢進：女神Mandy捱9年 嘆賺台幣甚難 (14:04)

Mandy已經離開香港樂壇九年，在台灣擁有自己的食品店。

【東網專訊】《向世界錢進》今期深入台北大同區的小巷，「野生捕獲」被香港網民稱為「文青女神」的前歌手蔣雅文（Mandy）。不經不覺，原來她已離開香港樂壇9年，在台灣擁有自己的食品店，雖貴為小商戶，但仍慨嘆在當地置業困難，皆因台北供樓負擔比率逾15倍，即當地人要不吃不喝15年才能買得一層樓，上車壓力絕不比港人小。

「由於家庭經濟問題，所以十幾歲已經出來工作。那時候只要人工高、可減輕家庭經濟負擔的工作我都會做。然後打工、做模特兒以至進入演藝圈，這些工作對我而言是感覺不錯、工資高的行業。」Mandy娓娓道出那些在娛樂圈的日子。

「直至25歲，腦海恍惚有一個警鐘敲響，提醒自己若想創一番事業，至少要用5年時間建立。到了30歲，我還會有精力為自己事業打拼嗎？」這些念頭在她的腦海揮之不去，她最終決定退出娛樂圈，尋找自己的理想。

Mandy僅帶着兩個月的生活費，來到沒有任何人認識她的台灣。「來到這裏我不能挑剔工作，即使時薪再低也願意做，派傳單、送外賣或是包便當所賺的一分一毫，都是憑自己爭取，感覺很踏實。」

來到台灣最辛苦是首半年，Mandy一日打3份工，後來與志同道合的台灣朋友自創服飾品牌Little Secret。「適逢當時是自創品牌最蓬勃的年代，經濟好加上是自己有興趣的事情，就持續做服飾6年之久。」

後來因為壓力、身體問題，Mandy結束服飾業務，搬到花蓮創立雪花冰專門店「心地日常」。兩年前，她又接父母來台退休，幫忙管理花蓮業務。今年初，她在台北開設分店，出售雪花冰及健康食品。「花蓮是一個適合退休的地方，街坊熱情，父母生活開心。即使現時生活不算舒爽、沒有太多積蓄，但生活CP值（性價比）最高。」

Mandy認為不少港人對台灣過度美化，若想來台創業，應在此居住最少半年，了解民生，才會明白台灣人絕不輕易將錢掏出。「不要以為在台灣開店，每天沖咖啡好文青，其實每月最少要有20萬元新台幣（約5.2萬港元）收入才可維持經營。」Mandy解釋，現時台北店仍在守業階段，每月舖租約5萬元新台幣、員工工資約7萬元新台幣，加上燈油火蠟、貨物成本及營運後備金等，總共約20萬元新台幣。

「在這裏（台北小店）每天有1萬元新台幣（約2,600港元）收入，是非常了不起，我們稱為『跳Co』，這樣1個月約有26萬元新台幣收入。不過，收入愈高，聘請員工人數亦需增多，也就像白忙一趟。」現時店裏的雪花冰，一碗賣150元新台幣（約40港元），一天要賣67碗才能「跳Co」。惟現時在台灣一碗雪花冰通常只需75元新台幣，故Mandy售賣的雪花冰不是大多台灣人捨得幫襯。

Mandy指，當地基本薪酬為2.2萬元新台幣（約5,700港元）。以1個月入較高的畢業生來計，月薪約3萬元新台幣，但租住較好的套房需1.6萬元新台幣。房租已佔收入一半，故每日要限制飲食支出，午餐會選擇100元新台幣以內的食物，晚餐得規定在150元新台幣以下。每天膳食費不可超過100港元，這樣才能有數千元新台幣儲蓄，即大約為幾百港元。

隻身過去有膽色台北搵錢台南住每日高鐵來回得唔得

重飾演某段美麗故事主人
飾演你舊年共尋夢的戀人
你縱是未明白仍夜深一人
穿起你那無言毛衣當跟你貼近
啊～啊～～啊～～～

高鐵好撚貴嫁